% Corpo.tex - o Conteudo principal do documento (excliu bibliografia e anexos)

\section{Introdu\c{c}\~ao}
\label{sec:int}
Bem-vindo ao manual do utilizador do módulo T2D do ROVIM.
Este documento destina-se a todos os utilizadores do ROVIM, e pretende servir de manual de aprendizagem rápida e guia de campo deste módulo do ROVIM.
É recomendada a leitura completa deste manual antes de operar o robô pela primeira vez ou para esclarecimento de dúvidas durante a sua utilização.
Na primeira parte deste manual é apresentada uma visão geral resumida do módulo T2D do ROVIM, seguida de instruções detalhadas sobre as operações de manutenção, transporte e utilização do veículo. Por fim apresenta-se um guia sobre
modificações e reconfigurações do sistema.
\section{Considera\c{c}\~oes de seguran\c{c}a}
O ROVIM foi projectado com um ênfase na segurança dos utilizadores. Aínda ssim, é um protótipo insuficientemente refinado e testado para poder ser usado em condições desfavoráveis, ou por utilizadores inexperientes ou impreparados. Esta fragilidade aliada ao peso e potência do robôt tornam a sua utilização potêncialmente perigosa. Este capítulo impõe aos utilizadores normas que devem ser seguidas constantemente e impreterívelmente para minímizar os riscos e a gravidade de potênciais acidentes.
\begin{comment}
    rascunho das normas:
    -operar em terreno pouco acidentado
    -operar sem chuva
    -manter a frente do veículo sempre desimpedida de obstáculos
    -projectar a trajectoria pretendida para o veículo antes de o ligar, e garantir que esta se encontra desimpedida de pessoas ou outros obstáculos
    -alertar as pessoas na vizinhaça do veículo para o facto de este estar a ser utilizado e os seus perigos
    -lêr e compreender este manual antes de operar o veículo pela primeira vez
    -levantar as rodas de trás do chão quando o desligar
    -aprender a operar o veiculo com as 4 rodas no ar, antes de passar para o chão. Familiazirar-se com todas as funcionalidades e procedimentos de segurança
    -Manter sempre o dispositivo do homem-morto pronto a disparar (de preferência atado ao braço do utilizador)
\end{comment}
\section{Objer ajuda}
O operação do módulo T2D do ROVIM pode suscitar dúvidas para os utilizadores mais inexperiêntes. Existem no entanto várias formas de obter ajuda e esclarecer dúvidas:
\begin{comment}
    rascunho do método de obtenção de ajuda
    -consulta do pessoal envolvido no projecto. As pessoas que trabalharam préviamente no projecto podem ajudar a esclarecer dúvidas ou dar conselhos sobre a utilização do robôt. Consulte a lista de colaboradores do projeto ROVIM, e do módulo \ref{sec:colab}{T2D} para mais detalhes.
    -consulta das teses e manuais dos vários componentes. Cada módulo do ROVIM originou uma tese de mestrado que pode ser consultada. Para o módulo T2D, a consulta dos [datasheets] dos vários componentes pode ser muito útil.
    -consulta do codigo: O \ref{}{código} do controlador do módulo T2D pode ser útil no esclarecimento de dúvidas.
\end{comment}
\section{Descri\c{c}\~ao do sistema}
\subsection{Interface do utilizador}
O módulo T2D possui vários pontos de contacto com o utilizador.
\subsubsection{Acionadores mecânicos}
\begin{comment}
tabela com os vários botões, função, estados possíveis, condicionantes, obs, foto c/identificação
\end{comment}
\subsubsection{Linha de comandos}
\subsubsection{I2C}
A versão original do software do controlador Dalf possui uma interface por I2C de utilização identica à interface por porta série. No entanto, a interface série foi modificada para esta aplicação de modo a poder também mostrar informação assincronamente. Esta funcionalidade não está disponível nesta
\subsubsection{R/C}
\subsubsection{Mostradores}
\begin{comment}
tabela com os vários leds, função, estados possíveis, condicionantes, obs, foto c/identificação
\end{comment}
\begin{comment}
    tabela com a descrião da informação da porta série, função, estados possíveis, condicionantes, obs, foto c/identificação
\end{comment}
O controlador de traçao Signam Drive possui um mostrador de informações de estado e diagnóstico [que é removível - mostrar foto], que pode ser usado. Consultar o manual do controlador para mais informações [que seções a consultar e que info se pode obter]
\subsection{Tra\c{c}\~ao}
\subsection{Travagem}
\subsection{Dire\c{c}\~ao}
\subsection{Energia}
\subsection{Seguran\c{c}a}
\subsection{Controlo e comunia\c{c}\~ao}
\section{Manuten\c{c}\~ao e transporte}
\section{Funcionalidades}
\subsection{Modos de opera\c{c}\~ao}
\paragraph{Manual}
\paragraph{Auto - porta s\'erie}
\paragraph{Auto - I2C}

