
\section{Recomendações de seguran\c{c}a}
\label{sec:seguranca}
\subsection{Utilização do aparelho}
O \ac{ROVIM} foi projectado com grande ênfase na prevenção de acidentes. Aínda assim, é um protótipo insuficientemente testado e refinado para poder ser usado em condições desfavoráveis, ou por utilizadores inexperientes ou impreparados. Esta fragilidade aliada ao peso e potência do robô tornam a sua utilização potêncialmente perigosa. Este capítulo impõe aos utilizadores normas que devem ser seguidas sempre e sem reserva, para minímizar os riscos e a gravidade de potênciais acidentes.\\
Assim, antes de operar o robô, os utilizadores devem:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Estar familiarizados com este manual;}
    \item \textbf{Activar corretamente o dispositivo do homem-morto.} Só assim é possível parar o veículo em segurança no caso de perda de controlo. Consulte as secções \ref{ssec:descricao_hardware} e \ref{sec:funcionalidades} para mais detalhes;
    \item \textbf{Alertar as pessoas na vizinhança da trajetória esperada para a presença do veículo.}
\end{itemize}
Recomenda-se também que os utilizadores, para além da leitura prévia deste manual, aprendam a operar o robô com um supervisor antes de passarem a operá-lo sozinhos.\\
Durante a utilização, o robô não deve:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ter obstáculos à sua frente num raio de 10 metros.} Em caso de perda de controlo, a distância de segurança dará tempo de reação às pessoas e tempo para o dispositivo do homem-morto atuar;
    \item \textbf{Operar em terreno acidentado e/ou inclinado,} devido ao risco de alguns componentes se deslocarem, podendo provocar curto-circuitos;
    \item \textbf{Apanhar chuva ou água,} devido ao risco de curto-circuito em alguma ligação não protegida.
\end{itemize}
No fim de operar o robô, os utilizadores devem sempre desligá-lo e armazená-lo correctamente. Consulte as secções \ref{sec:funcionalidades} e \ref{sec:armazenamento} para mais detalhes.\\
\subsection{Manuseamento do material elétrico}
O material elétrico do \ac{ROVIM}, embora precariamente acondicionado, está suficientemente protegido para prevenir acidentes durante a condução normal do robô. No entanto, as atividades de manutenção exigem precauções adicionais. É por isso recomendada a leitura das instruções das seções \ref{sec:manutencao}, \ref{sec:transporte}, \ref{sec:armazenamento}.
